\documentclass[english,ngerman,ttfont=roboto]{tudscrmanual}
\usepackage[backend=bibtex,style=numeric,autocite=plain,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{literature.bib}

% ============ Includes ==============
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[margin=.50in]{geometry}
\usepackage{textgreek}

    % Related to math
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\usepackage{multicol}

\usepackage{tikz}



% ============ Title Page ==============

\faculty{ Schülerrechenzentrum }
\date{\today}

\author{%
	Tassilo Tanneberger \& Armin Wolf  
}
\title{%
  Pflichtenheft\\
  Climate Tracker with LoraWAN
}
\publishers{\url{https://bitbucket.org/revol-xut/documentation/}}

\supervisor{Dipl.-Ing. Mayk Röhrich \and Dipl.-Ing. Sebastian Simon }

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

%\lstset{frame=tb,
%  aboveskip=3mm,
%  belowskip=3mm,
%  columns=flexible,
%  basicstyle={\small\ttfamily},
%  numbers=none,
%  numberstyle=\tiny\color{gray},
%  keywordstyle=\color{blue},
%  commentstyle=\color{dkgreen},
%  stringstyle=\color{mauve},
%  breaklines=true,
%  tabsize=3,
%}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showtabs=false, 
    frameround=ffff,                 
    tabsize=3,
    columns=flexible,
    showstringspaces=false,
    emph={uint_16_t, uint32_t, uint8_t, unint32_t}
}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section*{Abstract}

Das Ziel dieses Projektes ist die Erstellung eines Programms, welches das Raumklima misst und entscheidet, ob es sinnvoll ist zu lüften. Zudem werden die hier erhobenen
Daten über das LoraWAN Netzwerk zu einem ChirpStack-Server gesendet und in einer InfluxDB gespeichert. Die Daten der InfluxDB werden über Grafana in einem Webinterface visualisiert.

\chapter{Microcontroller}

\section{Lokale Station}
\section{Zielsetzung}
Die Messstation soll verschiedene lokale Dienste unabhängig von der LoRaWAN-Verbindung anbieten können, da sie so im Falle eines Netzausfalls nicht vollständig funktionsunfähig ist. Diese lokalen Dienste sollen in Form der Messung der der CO2-Konzentration in Form eines Smileys, der Luftfeuchtigkeit, des Luftdrucks, der Temperatur und des Akkustandes dem Benutzer über das LCD-Display angezeigt werden. Dabei nimmt das Smiley einen Großteil des Displays ein, die anderen Messwerte werden unter dem Smiley angezeigt. Wegen Platzmangel wird immer nur ein Messwert gleichzeitig angezeigt, durch das Betätigen eines Knopfes können die einzelnen Messwerte „rotiert“ werden, wobei nach ca. 20 Sekunden Inaktivität dir Anzeige wieder auf den Standardwert, den Akkustand, zurückspringt. \\

\noindent Wenn die CO2-Konzentration einen bestimmten Richtwert überschreitet, soll das Smiley seine Form ändern, um den Benutzer darauf Aufmerksam zu machen. Damit dieser nicht ständig auf das Display starren muss, wird beim Überschreiten des Richtwertes mithilfe eines Summers ein paar kurze Fieptöne erzeugt, die dies dem Benutzer signalisieren. \\

\noindent Die meiste Zeit soll sich die Messstation im Schlafmodus befinden, und nur Aufwachen, wenn die regelmäßige Datenübertragung ansteht oder wenn Eingabeereignisse in Form eines Knopfdruckes (→ Interrupt) bearbeitet werden müssen. Dadurch wird Energie gespart. \\

\noindent Alle gemessenen Werte werden per LoRaWAN übertragen, um die Situation vor Ort besser überwachen zu können. \\

\noindent Wenn der Akku schwach wird, soll durch eine LED der Benutzer zum Anschließen eines Ladekabels aufgefordert werden. \\

\section{C-Implementierung und wichtige structs}

Das Struct, in dem die Daten für den Versand über LoRaWAN gespeichert werden, kann wie folgt aussehen: 

\lstset{language=C, emph={uint16_t, uint32_t, uint8_t, unint32_t},emphstyle={\color{magenta}}}
\begin{lstlisting}[language=C]
struct lorawan_payload {
	uint16_t co2;
	float temperature;
	uint32_t pressure;
	float humitity;
	uint8_t battery_level;
	uint32_t crc;
}
\end{lstlisting}


Unter Umständen könnte es aber auch über ein Compilerattribut gepackt werden.


\chapter{Server}

\section{Hardware}

Als Server wird ein Raspberry Pi 4 genutzt, welcher mit einem Dragino PG1301 ausgestattet ist. Das LoraWAN-Gateway ist über die GPIO-pins mit dem Raspberry verbunden. Die Raspberry Pis der Version 4 sind dafür bekannt, schnell sehr heiß zu werden. Um dem entgegen zu wirken sind an dem Raspberry auch noch Kühlkörper angebracht, um den Hitzeaustausch zu verbessern und somit längere Lauf- und Lebenszeiten zu erreichen.

\section{Datenkodierung}
\begin{figure}[h]
\center
\scalebox{0.8}{\input{resources/interfacing_memory.tikz}}
\caption{Darstellung des Memory-Layouts}
\end{figure}

\paragraph{CO2-Konzentration} wird in ppm (particles per million) übertragen. Dies ist eine ganz Zahl, weswegen man einen Integer-Datentyp (\verb|unsigned short|) dafür verwendet.

\paragraph{Der Luftdruck} wird in Pascal ( $ \frac{N}{m^2} $) angegeben. Da dies bereits relativ präzise ist, brauchen wir keine Nachkommastellen.

\paragraph{Die Batterie} wird in Prozent angeben, deswegen wird nur ein Byte verwendet.

\paragraph{CRC-32-Checksum} ist eine Prüfsumme nach dem IEEE-802.3-Standard mit 32 bit.

\section{Codec-Funktion}

Diese Datenfelder werden durch die Codec-Funktion in ein Json-Format gebracht. Die Anwendung nutzt den FPort 68.

\newpage

\section{Software-Stack}
\subsection{Installationsskript}
Das Ziel des Projektes ist nicht nur das einmalige Aufsetzen des Raspberry PIs sondern die Erstellung eines Install-Skripts, welches die Installation automatisiert. Zuerst wird die Installation nur für auf Debian basierende Systeme wie Raspbian übernommen. Es ist aber auch geplant auf Arch Linux basierte Distributionen zu unterstützen. Das Installation-Skript wird in sh (Shell Command Language) geschrieben, welche im Vergleich zu bash POSIX konform ist. Zudem wird für das Skript die in der Linux-Welt weit verbreiteten Dialogfenster\footnote{\url{https://linux.die.net/man/1/dialog}} genutzt.

\subsection{Verwendete Software}

\subsubsection{Gateway-Concentrator}

Die meisten Hardwarehersteller stellen bereits ein Software-Package für ihr Produkt zur Verfügung. Das Installationsskript bietet die Auswahl zwischen dem Paket vom Hersteller oder dem Chirpstack-Concentrator-Package, welches eine Vielzahl von Gateways unterstützt. Der Concentrator schickt die empfangenen LoraWAN Data-Frames über UDP an das Chirpstack-LoraWAN-Gateway. Der Concentrator empfängt standardmäßig Pakete auf dem Frequenzband EU868.

\subsubsection{Gateway-Bridge}

Das Chirpstack-LoraWAN-Gateway empfängt über UDP (0.0.0.0:1700) die Datenpakete vom Concentrator und wandelt das Format der Daten in Json oder Protobuf um. Danach sendet er die umgewandelten Nachrichten an den MQTT-Broker über TCP weiter.

\subsubsection{MQTT-Broker}

Die Standardinstallation nimmt für den MQTT-Broker Eclipse Mosquitto. Der MQTT-Broker implementiert ein publish/subscribe-Model und lauscht auf dem Port 1883.

\subsubsection{Network-Server}

Der Chirpstack-Network-Server fragt den MQTT-Broker nach neuen Nachrichten und filtert doppelte Pakete raus. Zudem kümmert sich der Network-Server um Authentifizierung. Der Network-Server lauscht auf der Adresse 0.0.0.0:8000.

\subsubsection{Application-Server}

Der Application-Server kümmert sich um Join-Anfragen und entschlüsselt den Payload. Zudem bietet er ein Webinterface (Port: 8000) und eine RestAPI ( Port: 8080) an, welche genutzt wird, um Geräte im Netzwerk anzumelden oder Anwendungen zu registrieren. \newline
%TODO Fix

Die folgende Grafik stellt die genutzten Softwarekomponenten und ihre Schnittstellen modularisch dar.

\subsection{Grafana und InfluxDB}

InfluxDB ist eine Datenbank-Managementsystem, welches für die Speicherung von Messwerten entwickelt wurde. Zudem bietet der Chirpstack-Application-Server eine automatische Integration für die InfluxDB an und trägt automatisiert empfangene Messwerte in die Datenbank ein. Grafana wird die InfluxDB als Datenquelle (engl. data source) eintragen und erzeugt automatisiert Echtzeitvisualisierungen.

\subsection{Analysen und Alarmfunktionen}
Zudem werden Alarmfunktionen bei z.B. Unterschreiten der Arbeitsspannung einer Station oder CO2-Konzentrationsgrenzwertüberschreitung umgesetzt. Der Alarm wird dann an die angegebenen E-Mails mit weiteren Informationen versand, z.B. darüber, wo sich die Station befindet. Dieses Alarmsystem wird über gRPC oder http integriert. \\

\begin{figure}[h]
	\center
	\scalebox{0.8}{\input{resources/software_stack.tikz}}
	\caption{Konzeptionelle Darstellung des Chripstack-Stoftware-Stacks}
\end{figure}


\chapter{SRZ-Kurzfassung}

Dies ist eine vom Schülerrechenzentrum geforderte Kurzbeschreibung des Projektes.

\section{Zielsetzung und aktueller Arbeitsstand}

\subsection{Ist-Zustand}
\begin{itemize}
	\item LoRaWAN-Infrastruktur
	\item Prototyp des Messgerätes steht zur Verfügung
	\item Firmware noch unvollständig
\end{itemize}

\subsection{Soll-Zustand}
\begin{itemize}
	\item Praxistaugliches CO2-Messgerät
	\item Einfache Bedienung
	\item Datenaustausch über LoRaWAN zur zentralen Erfassung
	\item Lange Batterielebensdauer
\end{itemize}

\subsection{Muss-Kriterien}
\begin{itemize}
	\item  Der Sensor soll Batteriespannung, Temperatur, Luftfeuchtigkeit, Luftdruck und CO2-Konzentration messen und auf dem Display anzeigen
	\item Der Sensor soll alle Messwerte über LoRaWAN an den Raspberry Pi übertragen
	\item Empfang der LoRaWAN-Daten vom Sensor auf dem Rapberry Pi
	\item Speicherung der Daten in einer Datenbank InfluxDB
	\item Erstellen eines Dashboards zur Anzeige der Daten Grafana
\end{itemize}

\subsection{Kann-Kriterien}
\begin{itemize}
	\item Ein Bedienkonzept haben, was möglichst wenig von der Arbeit/Unterricht ablenkt
	\item Der Sensor kann mit einer Alarmfunktion ausgestattet werden
	\item Ständer für das Gehäuse
	\item Einbinden der mit Grafana erstellten Diagramme in einer Webseite
	\item Weitere Verarbeitung der Daten, Alarmfunktion, Versenden einer Mail bei Grenzwert-\\überschreitung o.ä. %TODO Zeilen überschreitung
\end{itemize}

\section{Planung der Umsetzung}

\subsection{Rahmenbedingungen/Vorgaben}

\begin{itemize}
	\item Für die Sensorplattform kommt ein Adafruit Feather M0 zum Einsatz
	\item LCD Display 128 x 64 Punkte, Temperatursensor DS18B20, Luftfeuchtigkeit Luftdruck Sensor Bosch BME280, CO2 Sensor Sensirion SCD30, Raspberry Pi, Dragino 10 Kanal LoRaWAN
\end{itemize}

\subsection{Module}
\begin{itemize}
   \item Für die Datenverbindung wird LoRaWAN genutzt
   \item Das Messgerät läuft mit einer Batterie
   \item Das Messgerät wird in Innenräumen genutzt
\end{itemize}

\subsection{Anwendungsszenarien}

\begin{itemize}
	\item Einhaltung der Lüftungsregeln in den Büros von Infineon
	\item Einhaltung der Lüftungsregeln in Klassenzimmern
	\item Verbesserung der Luftqualität in Räumen ohne separate Lüftungsanlage
\end{itemize}


\subsection{Schnittstelle/Daten}
\paragraph{LCD-Display}
\begin{itemize}
	\item Batteriestatus
	\item CO2-Konzentration (indirekt!)
	\item Temperatur
	\item Luftdruck
\end{itemize}

\paragraph{LoRaWAN}
\begin{itemize}
	\item Übertragen der CO2-Konzentration, Temperatur, Luftdruck und Batteriestatus.
\end{itemize}

\paragraph{Webinterface}
\begin{itemize}
	\item Grafana Webinterface, welche die InfluxDB darstellt.
\end{itemize}


\chapter{Zeitplanung}

\begin{tabular}{ |p{0.55cm}|p{0.55cm}|p{7cm}|p{7cm}| }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{Zeitplanung} \\
 \hline
 & & T. Tanneberger & A. Wolf \\
 \hline
 	%
	4.1 & 8.1 & \multicolumn{2}{c|}{Abgabe Pflichtenheft} \\ \hline
	11.1 & 15.1 & Aufsetzen der InfluxDB & Design LCD-Displays und einrichten IDE\\
	18.1 & 22.1 & Integration der InfluxDB (Grafana) & Testen und Ansteuern der Sensoren \\
	25.1 & 29.1 & Setup-Skript verfollständingen & Testen und Ansteruern des LCD-Displays\\
	1.2 & 5.2 & Fehler Fixen und Bufferzeit& Fertigstellen der lokalen Mess-Station\\
	8.2 & 12.2 & Codec Funktion um Daten zu decodieren & Bugfixing und Testen \\
	15.2 & 19.2 & Bufferzeit & Einlesen in LoraWAN-Technologie\\
	22.2 & 26.2 & Zusammenfügen der Arbeitsteile & Testen und Ansteuern des LoRaWAN\\
	1.3 & 5.3 & Rust für Alarm System (http oder gRPC) & Einbinden der LoRaWAN Funktionen\\
	8.3 & 12.3 & Dokumentation & Bugfixing, Testen und Integration\\ \hline
	15.3 & 19.3 & \multicolumn{2}{c|}{Projektabgabe} \\ \hline
	22.3 & 26.3 & Folien für Verteidiungs & Präsentation \\ \hline
 	29.3 & 2.4 & \multicolumn{2}{c|}{Verteidigung} \\
 \hline
\end{tabular}

\chapter{Anhang}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.2]{resources/IMG_9418.JPG}
	\caption{Angeschlossener Raspberry PI mit Dragino LoraWAN-Gateway}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.2]{resources/IMG_9421.JPG}
	\caption{Gehäuse für Raumklima-Station mit LCD-Display}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.2]{resources/IMG_9423.JPG}
	\caption{Innenleben der Raumklima-Station}
\end{figure}

\end{document}

